% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

% 81.jpg

% В оригинале глава имела номер 7 и называлась "Принцип виртуальных перемещений и условия равновесия системы".
% Номер исправлен на 4, название - на "Условия равновесия и общее уравнение динамики системы".

% По идее эта глава должна стать №5, когда "Кинематические характеристики точки" из главы превратятся в параграф главы "Основные понятия аналитической механики".

\chapter{Условия равновесия и общее уравнение динамики системы}%7 -> 4 (было "Принцип виртуальных перемещений и условия равновесия системы. Условия равновесия и общее уравнение динамики системы")

\section{Идеальные связи}%7.1 -> 4.1

Идеальные связи "--- связи, работа которых на любом виртуальном перемещении равна нулю.
Обычно к идеальным связям относятся связи без трения.
Для идеальной связи справедливо:
\begin{equation*}
\scba{} = \scFv{}\p\scbr{} = \scF{}\p\scbrnv{}\p\cos\scang{\scFv{}}{\scbr{}} = 0.
\end{equation*}

Примеры идеальных связей:
\begin{enumerate}
\item абсолютно твёрдое тело (\scbr{} точек внутри тела равны нулю);
\item абсолютно гладкая поверхность;
\item шарнир без трения;
\item гибкая нерастяжимая нить;
\item шероховатая поверхность для катков, катящихся по ней без скольжения при отсутствии трения качения (у катка с поверхностью имеется точечный контакт).
\end{enumerate}


\section{Реакции связей. Принцип освобождаемости от связей}%7.2 -> 4.2

Принцип освобождаемости от связей гласит, что несвободное твёрдое тело можно рассматривать как свободное, на которое, кроме задаваемых сил, действуют силы реакции связей~\SCCite{ч.~1, \pno~12, \S3}{Yab}.
Принцип освобождаемости от связей позволяет отдельно рассмотреть часть механизма.
Для этого находящиеся на границе анализируемого фрагмента системы связи заменяются их реакциями.
Тогда реакции связей вводят в класс активных сил, т.\:е. нужно считать их задаваемыми силами при дальнейшем решении задачи.

Примеры применения принципа освобождаемости от связей приведены на~\cref{img:81-1,img:81-2}.
\begin{figure}[ht]
 \hfill
 \begin{minipage}{0.49\textwidth}
  \centering
%  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/scanned/81-1}
  \input{images/pdf/3-1_1.tikz}
  \caption{}
  \label{img:81-1}
 \end{minipage}
 \hfill
 \begin{minipage}{0.49\textwidth}
  \centering
%  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/scanned/81-2}
  \input{images/pdf/3-1_2.tikz}
  \caption{}
  \label{img:81-2}
 \end{minipage}
 \hfill
\end{figure}

На~\cref{img:81-1} представлена материальная точка, закреплённая на нити, другой конец которой шарнирно закреплён.
Таким образом, конструкция представляет собой маятник.
Пусть описанная механическая система находится в поле силы тяжести.
Тогда при отклонении материальной точки на некоторый угол от положения равновесия она под действием силы тяжести начнёт движение в сторону положения равновесия.
Обеспечит направление движения связь в виде нерастяжимой нити.
Если требуется отдельно рассмотреть движение материальной точки, то в соответствии с принципом освобождаемости от связей необходимо анализировать её с приложенной (помимо силы тяжести) силой натяжения нити~\scRv{} (силой реакции связей).
Действие суперпозиции этих сил обеспечит в текущий момент времени такое же движение материальной точки, которое она совершила бы в составе маятника.

% BUG: в оригинале было "вверх", но это не совпадает с рисунком
На~\cref{img:81-2} представлено тело, перемещающееся вниз по неподвижной наклонной плоскости.
Механическая система находится в поле силы тяжести.
На тело со стороны плоскости действует сила сухого трения.
Чтобы рассмотреть тело отдельно от поверхности, по которой оно перемещается, необходимо (как и в предыдущем случае) заменить связь её реакцией.
В~данном случае это будет сила реакции опоры.
Под действием изображённой группы сил тело, так же как и в предыдущем случае, сохранит движение, аналогичное его движению в составе системы.

Примерами часто встречающихся в задачах связей являются шарнирные соединения.
Среди них можно выделить плоский цилиндрический (на неподвижной опоре и на катках) и сферический шарниры.

Плоский цилиндрический шарнир на неподвижной опоре даёт закреплённому на нём телу вращательную степень свободы вокруг своей оси.
Возникающая в этом случае в шарнире реакция (которую необходимо учитывать при избавлении от него при помощи принципа освобождаемости от связей) будет произвольным образом направлена в плоскости шарнира, как это показано на~\cref{img:82-3}.

Плоский цилиндрический шарнир на катках позволяет (в отличие от шарнира на неподвижной опоре) ещё и горизонтально передвигаться по поверхности (вдоль одной из осей в плоскости шарнира).
Возникающая в этом случае в шарнире реакция (которую необходимо учитывать при избавлении от него при помощи принципа освобождаемости от связей) будет направлена строго по вертикальной оси (второй оси в плоскости шарнира), как это показано на~\cref{img:82-4}.

\begin{figure}[ht]
 \begin{minipage}{0.48\textwidth}
  \centering
%  \includegraphics[width=0.65\linewidth]{images/scanned/82-3}
  \input{images/pdf/3-1_3.tikz}
  \SCCaption{Плоский цилиндрический шарнир}
  \label{img:82-3}
 \end{minipage}
 \hfill
 \begin{minipage}{0.48\textwidth}
  \centering
%  \includegraphics[width=0.35\linewidth]{images/scanned/82-4}
  \input{images/pdf/3-1_4.tikz}
  \SCCaption{Цилиндрический шарнир на катках}
  \label{img:82-4}
 \end{minipage}
\end{figure}

Сферический шарнир на неподвижной опоре даёт закреплённому на нём телу вращательные степени свободы вокруг неподвижной точки (по трём осям).
Возникающая в этом случае в шарнире реакция (которую необходимо учитывать при избавлении от него при помощи принципа освобождаемости от связей) будет направлена произвольным образом, как это показано на~\cref{img:82-5}.

Ещё одним распространённым способом фиксации тел в механизмах является использование заделки.
В этом случае один из концов тела (часто стержня) закрепляется внутри твёрдой поверхности, теряя все 6 степеней свободы, как это показано на~\cref{img:82-6}.
Возникающие в этом случае в заделке реакции не ограничиваются произвольно направленной в пространстве силой.
К ней добавляется момент реакции, произвольно направленный относительно точки заделки $A$.

\begin{figure}[ht]
 \begin{minipage}{0.48\textwidth}
  \centering
%  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/scanned/82-5}
  \input{images/pdf/3-1_5.tikz}
  \SCCaption{Сферический шарнир}
  \label{img:82-5}
 \end{minipage}
 \hfill
 \begin{minipage}{0.48\textwidth}
  \centering
%  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/scanned/82-6}
  \input{images/pdf/3-1_6.tikz}
  \SCCaption{Заделка}
  \label{img:82-6}
 \end{minipage}
\end{figure}

% NB: 82.jpg лишний (д.б. между 88 и 89)

% 83.jpg

\section{Принцип виртуальных перемещений}

С использованием принципа виртуальных перемещений могут быть определены условия равновесия механических систем.

\scterm{Равновесие} "--- такое положение системы, в котором система будет находиться всё время, если в начальный момент времени она находилась в этом положении и скорости всех её точек были равны нулю.

Условием равновесия системы в статике является выражение
\begin{equation*}
\Sumin{\scFv{i}} + \Sum{\scRv{\lambda}}{\lambda}{1}{m} = 0,
\end{equation*}
где \scFv{i} "--- внешние силы, приложенные к точкам системы;\\
\scRv{\lambda} "--- силы реакций связей, наложенных на точки системы;\\
$i = \scint{1}{n}$ "--- количество сил, приложенных к точкам системы;\\
$\lambda = \scint{1}{m}$ "--- количество связей, наложенных на точки системы.

Воспользовавшись принципом освобождаемости от связей, заменим их реакциями, а реакции запишем как активные силы.
Тогда условием статического равновесия станет равенство нулю суммы всех активных сил:
$\scFv{} = 0$, где \scFMainv{} "--- \scterm{главный вектор} сил (отличается от \scterm{равнодействующей}~\scFResv{}, которая обязательно приложена к физической точке тела; см. пример совпадения и отличия этих понятий на~\cref{img:82-1,img:82-2}).

\begin{figure}[ht]
 \begin{minipage}{0.48\textwidth}
  \centering
%  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/scanned/82-1}
  \input{images/pdf/3-1_7.tikz}
  \caption{}
  \label{img:82-1}
 \end{minipage}
 \hfill
 \begin{minipage}{0.48\textwidth}
  \centering
%  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/scanned/82-2}
  \input{images/pdf/3-1_8.tikz}
  \caption{}
  \label{img:82-2}
 \end{minipage}
\end{figure}

Когда в системе действуют моменты, уравнение статического равновесия примет вид:
% ШРВ: в индексе - полюс относительно которого моменты определяются (буква O)
\begin{equation*}
\Sumin{\scMOp{}{\scFv{i}}} +
%\Sumin{\scMOp{}{\scRv{\lambda}}} <--- BUG: было неправильно
\Sum{\scMOp{}{\scRv{\lambda}}}{\lambda}{1}{m}
= 0
\implies \scMOv{} = 0.
\end{equation*}

Принцип виртуальных перемещений позволяет найти положение равновесия для динамической (подвижной) системы.
Формулируется этот принцип следующим образом:
\sctheor{для того, чтобы механическая система, подчинённая идеальным стационарным двусторонним связям при нулевых начальных скоростях точек этой системы, находилась в состоянии покоя и равновесия, необходимо и достаточно, чтобы сумма виртуальных работ всех сил, приложенных к точкам системы, на любом виртуальном перемещении из указанного положения равнялась нулю}.

Определяется положение относительного равновесия:
\begin{equation*}
\scba{} =
\Sumin{\scFv{i}\p\scbr{i}} = 0,
\end{equation*}
где $i = \scint{1}{n}$ "--- количество точек в системе, к которым приложена сила.


% 84.jpg

\section{Условие равновесия системы}%7.4 -> 4.4

Раскроем в выражении для виртуальной работы активных сил виртуальное изменение радиуса-вектора с последующим выделением обобщённой силы:
\begin{gather*}
\scba{} =
\Sumin{\scFv{i}\p\scbr{i}} =
\Sumin{\scFv{i}\p\Sumjk{\scpdriqj\p\scbq{j}}} =
\Sumjk{
\KeepStyleUnderBrace{\inb*{
\Sumin{\scFv{i}\p\scpdriqj}
}}_{\scQ{j}}
\p\scbq{j}
}.
\end{gather*}
Тогда принцип виртуальных перемещений может быть записан как
\begin{gather*}
\scba{} = \Sumjk{\scQ{j}\p\scbq{j}} = 0,
\end{gather*}
где $\scbq{j}$ "--- ненулевые виртуальные изменения по обобщённым координатам.

Обобщённые координаты независимы, следовательно, \scbq{j} также независимы.

Пусть $\scbq{1}\neq 0$, а $\scint{\scbq{2}}{\scbq{k}} = 0$; тогда из предыдущего выражения получим:
\begin{equation*}
\scba{} = \scQ{1}\p\scbq{1} = 0 \implies \scQ{1} = 0.
\end{equation*}

Отсюда, с учётом независимости виртуальных перемещений по обобщённым координатам, следует:
чтобы система при нулевых начальных условиях была в положении равновесия, необходимо и достаточно, чтобы каждая обобщённая сила была равна нулю.

% 85.jpg


\section{Определение положения равновесия системы, находящейся под~действием заданной системы сил}%4.5

% 119.jpg (1)

Рассмотрим задачу получения уравнения движения механической системы, частично разобранную в~%
\ifnumequal{\value{edition}}{0}{%
\cref{ch:polymass} и~\cref{ch:generalized-force}%
}{%
%\SCCite{разд.~4.4 (\pno~61) и~разд.~6 (\pno~84)}{UP2023}%
\SCCite{разд.~4.4 и~разд.~6}{UP2023}%
}.
В числе прочего в ней требуется определить положение равновесия механической системы, находящейся под действием заданной системы сил.
Проделаем это, воспользовавшись полученным ранее утверждением:
\sctheor{чтобы система при нулевых начальных условиях была в положении равновесия, необходимо и достаточно, чтобы каждая обобщённая сила была равна нулю}.
В данном случае имеется только одна обобщённая координата $\phi$ и только одна соответствующая ей обобщённая сила~\scQ{\phi}.
Выражение для обобщённой силы было получено в~%
\ifnumequal{\value{edition}}{0}{%
\cref{ch:generalized-force}%
}{%
%\SCCite{разд.~6 (\pno~84)}{UP2023}%
\SCCite{разд.~6}{UP2023}%
}:
\begin{gather*}
\SCGeneralizedForce.
\end{gather*}

При значении обобщённой координаты, соответствующем положению равновесия системы ($\phi = \scPst{}$), скорости и ускорения в системе должны отсутствовать, а обобщённая сила равняться нулю:
\begin{gather*}
\Eval{\scQ{}}{\SCEvalPhiSt} = 0;\\
\scQ{} =
\scCQ{1}\p\sin\scPst{} +
\scCQ{2}\p\cos\scPst{} +
\scCQ{3}\p\Sin{2\p\scPst{}} = 0.
\end{gather*}

% NB: начиная с этого места появляются странные буквы, похожие то ли на y, то ли на ню. На самом деле это фи в начертании ШРВ.

Уравнение решается относительно~$\phi$, находятся значения~\scPst{}, соответствующие положениям равновесия (может быть несколько).

\iffalse % ШРВ: нашёл ошибку в вычислениях на мутном листике. Исправлять не будем, т.к. там ничего нужного.

% 120.jpg (мутный альбомный листик)

\begin{gather*}
\tikzmark{sc:idz3:1}\scQ{} = \scCQ{1}\p\sin\scPst{} + \scCQ{2}\p\cos\scPst{} + \scCQ{3}\p\Sin{2\p\scPst{}} = 0\\
\scCQ{1}\p\sin\scPst{} + \scCQ{2}\p\cos\scPst{} + 2\p\scCQ{3}\sin\scPst{}\p\cos\scPst{} = 0 \implies \\
\tikzmark{sc:idz3:2}\scCQ{1}\p\frac{2\p\overbrace{\tan\frac{\scPst{}}{2}}^{X}}{1 + \tan^2\frac{\scPst{}}{2}} +
\scCQ{2}\p\frac{1 - \tan\frac{\scPst{}}{2}}{1 + \tan^2\frac{\scPst{}}{2}} +
2\p\scCQ{3}\p\frac{2\p\tan\frac{\scPst{}}{2}}{1 + \tan^2\frac{\scPst{}}{2}}\p
\frac{1 - \tan^2\frac{\scPst{}}{2}}{1 + \tan^2\frac{\scPst{}}{2}} = 0\\
\tikzmark{sc:idz3:3}\scQ{}\approx\scCQ{1}\p\scPst{} + \scCQ{2} - \scCQ{2}\p\frac{{\scPst{}}^2}{2} + \scCQ{3}\p 2\p\scPst{} - \scCQ{3}\p 2\p{\scPst{}}^2 = 0\\
\tikzmark{sc:idz3:4}\scCQ{1}\p 2\p X + \scCQ{2}\p\inp{1 - X} + 2\p\scCQ{3}\p 2\p X\p\frac{1 - X^2}{1 + X^2} = 0 \implies \\ \implies
\scCQ{1}\p 2\p X + \scCQ{1}\p 2\p X^3 + \scCQ{2}\p\inp{1 - X}\p\inp{1 + X^2}\SCBrEq{+} 4\p\scCQ{3}\p X - 4\p\scCQ{3}\p X^3 = 0 \implies \\ \implies
\scCQ{1}\p\todo{2}\p X + \scCQ{1}\p\todo{2}\p X^3 + \scCQ{2} + \scCQ{2}\p X^2\SCBrEq{-} \scCQ{2}\p X - \scCQ{2}\p X^3 + 4\p\scCQ{3}\p X - 4\p\scCQ{3}\p X^3 = 0\\
X^3\p\inp{2\p\scCQ{1} - \scCQ{2} - 4\p\scCQ{3}} + X^2\p\scCQ{2} + X\p\inp{2\p\scCQ{1} - \scCQ{2} + 4\p\scCQ{3}} + \scCQ{2} = 0 \implies \\ \implies
\text{3 корня:\ } \tan\frac{\scPst{}}{2} =
\left[
\begin{aligned}
X_1 \\ X_2 \\ X_3
\end{aligned}
\right. \implies
\left[
\begin{aligned}
\scPst{1} =\\
\scPst{2} =\\
\scPst{3} =
\end{aligned}
\right.
\quad 2\p\arctan
\left[
\begin{aligned}
X_1 \\ X_2 \\ X_3
\end{aligned}
\right]
\end{gather*}
\tikz[remember picture,overlay] \draw [red, ->]
plot [smooth, tension=1.5] coordinates {
([shift={(-0.1em,0.5ex)}]pic cs:sc:idz3:1)
([shift={(-1.0em,0.5ex)}]pic cs:sc:idz3:2)
([shift={(-0.1em,0.5ex)}]pic cs:sc:idz3:3)};

\tikz[remember picture,overlay] \draw[blue, ->]
([shift={(-0.1em,0.5ex)}]pic cs:sc:idz3:2)
to[out=180,in=180]
([shift={(-0.1em,0.5ex)}]pic cs:sc:idz3:4);

\fi

% Файл "решение уравнения в параграфе 6_5.jpg" (https://mail.yandex.ru/lite/message/176484810397636995)

Требуемое к решению относительно \scPst{} уравнение имеет вид
\begin{equation*}
\scCQ{1}\p\sin\scPst{} +
\scCQ{2}\p\cos\scPst{} +
\scCQ{3}\p\sin\inp{2\p\scPst{}} = 0.
\end{equation*}

С учётом раскрытия синуса двойного угла и тригонометрических тождеств, позволяющих перейти от синуса и косинуса к тангенсу половинного угла, имеем:
\begin{equation*}
\scCQ{1}\p\frac{2\p\tan\frac{\scPst{}}{2}}{1 + \tan^2\frac{\scPst{}}{2}} +
\scCQ{2}\p\frac{1 - \tan^2\frac{\scPst{}}{2}}{1 + \tan^2\frac{\scPst{}}{2}} +
\scCQ{3}\p2\p\frac{2\p\tan\frac{\scPst{}}{2}}{1 + \tan^2\frac{\scPst{}}{2}} \p
\frac{1 - \tan^2\frac{\scPst{}}{2}}{1 + \tan^2\frac{\scPst{}}{2}} = 0.
\end{equation*}

Обозначим $\tan\frac{\scPst{}}{2}$ за \scx{} и домножим это выражение на $\inp{1 + x^2}^2$.
Получим:
\begin{equation*}
\scCQ{1}\p2\p x\p\inp{1 + x^2} +
\scCQ{2}\p\inp{1 - x^2}\p\inp{1 + x^2} +
\scCQ{3}\p2\pn2\p x\p\inp{1 - x^2} = 0.
\end{equation*}

Раскроем скобки:
\begin{equation*}
2\p\scCQ{1}\p x
+ 2\p\scCQ{1}\p x^3
+ \scCQ{2}
+\bcancel{\scCQ{2}\p x^2}
-\bcancel{\scCQ{2}\p x^2}
- \scCQ{2}\p x^4
+ 4\p\scCQ{3}\p x
- 4\p\scCQ{3}\p x^3 = 0.
\end{equation*}

Сгруппируем по степеням \scx{}:
\begin{equation*}
x^4\p\inp{-\scCQ{2}}
+ x^3\p\inp{2\p\scCQ{1} - 4\p\scCQ{3}}
+ x\p\inp{2\p\scCQ{1} + 4\p\scCQ{3}}
+\scCQ{2} = 0.
\end{equation*}

Уравнение 4-й степени будет иметь 4 корня: \scx{1}, \scx{2}, \scx{3}, \scx{4}.
Вспомнив, что $x = \tan\frac{\scPst{}}{2}$, можно найти корни \scPst{1}, \scPst{2}, \scPst{3}, \scPst{4}:
\begin{equation*}
\scPst{1, 2, 3, 4} = 2\p\arctan \scx{1, 2, 3, 4}.
\end{equation*}
%\begin{equation*}
%\begin{aligned}
%\scPst{1} &= 2\p\arctan \scx{1}\\
%\scPst{2} &= 2\p\arctan \scx{2}\\
%\scPst{3} &= 2\p\arctan \scx{3}\\
%\scPst{4} &= 2\p\arctan \scx{4}.
%\end{aligned}
%\end{equation*}

% ------------------


Следует учесть, что положения равновесия могут быть как устойчивыми, так и неустойчивыми.
Примером устойчивого положения равновесия может служить шарик в ямке: при отклонении шарика от дна ямки он, после того как его отпустят, вернётся в её нижнюю точку "--- в устойчивое положение равновесия.
Примером неустойчивого положения равновесия может служить шарик на холмике: при отклонении шарика от вершины холмика он, после того как его отпустят, не вернётся в его верхнюю точку "--- в неустойчивое положение равновесия.
Определить устойчивость найденного положения равновесия можно по следующим соотношениям:
\begin{gather*}
\begin{aligned}
\scPst{} &= \scPst{1}, \Eval{\scPD{\scQ{}}{\phi}}{\phi = \scPst{}} < 0\text{ "--- устойчивое равновесие;}\\
\scPst{} &= \scPst{2}, \Eval{\scPD{\scQ{}}{\phi}}{\phi = \scPst{}} > 0\text{ "--- неустойчивое равновесие.}
\end{aligned}\\
\Eval{\scPD{\scQ{}}{\phi}}{\phi = \scPst{}} =
\scCQ{1}\p\cos\scPst{} - \scCQ{2}\p\sin\scPst{} + 2\p\scCQ{3}\p\Cos{2\p\scPst{}}.
\end{gather*}

\section{Определение реакции опор с использованием принципа виртуальных перемещений}%4.6

Рассмотрим несколько задач, иллюстрирующих применение принципа виртуальных перемещений для поиска реакций в опорах механических конструкций.

\subsection{Задача <<шарнирная арка>>}

Пусть имеется система, изображённая на~\cref{img:85-1}, состоящая из двух одинаковых полуарок, скреплённых между собой шарнирно (в точке $C$).
Нижние концы образованной ими арки опираются на плоские цилиндрические шарниры на неподвижной опоре (в точках $A$ и $B$).
Высоту конструкции
%(она же радиус внутренней окружности арки) <--- ТАН нарисовала на рисунке не окружность
обозначим $h$.
Вертикально сверху на систему действуют постоянные силы~\scFP{1} и~\scFP{2}.
Каждая из сил приложена посередине между краем арки и её серединой (точкой $C$): \scFP{1} слева, а \scFP{2} справа.
Расстояния от силы до края или центра арки обозначим $l$.
\begin{figure}[ht]
 \begin{minipage}{0.48\textwidth}
  \centering
%  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/scanned/85-1}
  \input{images/pdf/3-1_9.tikz}
  \caption{}
  \label{img:85-1}
 \end{minipage}
 \hfill
 \begin{minipage}{0.48\textwidth}
  \centering
%  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/scanned/85-2}
  \input{images/pdf/3-1_10.tikz}
  \caption{}
  \label{img:85-2}
 \end{minipage}
\end{figure}

Считая \scFP{1}, \scFP{2}, $l$ и $h$ заданными, определим реакцию опоры в точке $A$ (\scR{A}) с использованием принципа виртуальных перемещений.

Изображённый на~\cref{img:85-1} механизм не имеет степеней свободы (неподвижен, при условии что его части являются твёрдыми телами).
Для того чтобы использовать принцип виртуальных перемещений, необходимо освободить конструкцию от связи.
Для этого используем принцип освобождаемости от связи: мысленно отбросим связь (опору $A$) и заменим её реакцией.
Следует отметить, что в механизме при этом ничего не изменится: он по-прежнему должен будет остаться неподвижным, что будет обеспечиваться силой реакции связи.
Однако в новом состоянии он получит возможности к движению, что позволит использовать принцип виртуальных (возможных) перемещений, исходящих из условия его нахождения в положении равновесия.

За счёт освобождения от связи система получит две степени свободы.
Введём соответствующие им обобщённые координаты: $\scq{1} = \alpha$, $\scq{2} = \beta$ (\cref{img:85-2}).

Следует отметить, что в соответствии с принципом виртуальных перемещений изображённая на~\cref{img:85-2} система будет находиться в положении равновесия при условии, что обобщённые силы по двум её обобщённым координатам окажутся равными нулю:
$\scQ{\alpha} = 0$, $\scQ{\beta} = 0$.
Далее последовательно проанализируем оба приведённых условия.
Для поиска обобщённой силы по заданной обобщённой координате определим виртуальную работу по соответствующей координате и поделим её на виртуальное перемещение по этой координате.

Сначала определим виртуальную работу по координате $\alpha$.
В этом случае нас не интересует движение по координате $\beta$, поэтому <<замораживаем>> связь по $\beta$, что эквивалентно смене шарнира на заделку в опоре $B$, как это показано на~\cref{img:85-3}.
Для удобства здесь и далее представим реакцию связи в точке $A$ как суперпозицию горизонтальной (\scR{\scx{A}}) и вертикальной (\scR{\scy{A}}) реакций.
% \scR{\scx{A}} - проекция силы реакции шарнира A на ось X

\begin{figure}[ht]
 \begin{minipage}{0.48\textwidth}
  \centering
%  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/scanned/85-3}
  \input{images/pdf/3-1_11.tikz}
  \caption{}
  \label{img:85-3}
 \end{minipage}
 \hfill
 \begin{minipage}{0.48\textwidth}
  \centering
%  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/scanned/85-4}
  \input{images/pdf/3-1_12.tikz}
  \caption{}
  \label{img:85-4}
 \end{minipage}
\end{figure}

Тогда виртуальное перемещение будет ненулевым только по одной обобщённой координате:
$\scbal{} \neq 0$; $\scbbe{} = 0$.

Работу на перемещении $\scbal{}$ будут совершать три силы:
\begin{gather*}
\scba{\alpha} = \scba{\scFP{1}} + \scba{\scR{\scy{A}}} + \scba{\scR{\scx{A}}}.
\end{gather*}

Каждая из этих сил создаст момент силы, направленный либо в сторону указанного на~\cref{img:85-3} изменения обобщённой координаты (тогда он записывается положительным), либо в противоположную сторону (тогда он записывается отрицательным).
Каждый из этих моментов определяется как произведение силы на плечо до оси~\scz{1}, проходящей через точку~$C$ и ортогональной плоскости~\cref{img:85-3}:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
\scba{\scFP{1}} = \scMp{\scz{1}}{\scFPv{1}}\p\scbal{} &\implies
\scba{\scFP{1}} = \inb{-\scFP{1}\p l}\p\scbal{};\\
\scba{\scR{\scy{A}}} = \scMp{\scz{1}}{\scRv{\scy{A}}}\p\scbal{} &\implies
\scba{\scR{\scy{A}}} = \inb{\scR{\scy{A}}\p 2\p l}\p\scbal{};\\
\scba{\scR{\scx{A}}} = \scMp{\scz{1}}{\scRv{\scx{A}}}\p\scbal{} &\implies
\scba{\scR{\scx{A}}} = \inb{-\scR{\scx{A}}\p h}\p\scbal{}.
\end{aligned}
\end{equation*}

Итоговое выражение для виртуальной работы будет получено алгебраическим суммированием виртуальных работ отдельных сил:
\begin{equation*}
\scba{\alpha} = \inp{-\scFP{1}\p l + \scR{\scy{A}}\p 2\p l - \scR{\scx{A}}\p h}\p\scbal{}.
\end{equation*}

Выражение в скобках представляет собой обобщённую силу по координате~\scbal{} и, в соответствии с условиями равновесия системы, должно быть равно нулю:
\begin{equation*}
-\scFP{1}\p l + \scR{\scy{A}}\p 2\p l - \scR{\scx{A}}\p h = 0.
\end{equation*}

Затем аналогичным образом определим виртуальную работу по координате $\beta$.
В этом случае нас не интересует движение по координате $\alpha$, поэтому <<замораживаем>> связь по $\alpha$, что эквивалентно смене шарнира на сварку в точке $C$, как это показано на~\cref{img:85-4}.
Тогда виртуальное перемещение будет ненулевым только по одной обобщённой координате:
$\scbal{} = 0$; $\scbbe{} \neq 0$.

Работу на перемещении~\scbal{} будут совершать четыре силы:
\begin{gather*}
\scba{\beta} = \scba{\scFP{1}} + \scba{\scFP{2}} + \scba{\scR{\scx{A}}} + \scba{\scR{\scy{A}}}.
\end{gather*}

Каждая из этих сил создаст момент силы, знак которого определяется аналогично уже рассмотренному для координаты $\alpha$ случаю (только теперь нас интересует направление $\beta$).
Каждый из этих моментов определяется как произведение силы на плечо до оси \scz{1}, проходящей через точку $B$ и ортогональной плоскости~\cref{img:85-4}:
\begin{equation*} % NB: позволил себе сменить скобки на квадратные по аналогии с пред. уравн.
\begin{aligned}
\scba{\scFP{1}} &= \scMp{\scz{1}}{\scFP{1}}\p\scbbe{} = \inb{-3\p l\p \scFP{1}}\p\scbbe{};\\
\scba{\scFP{2}} &= \scMp{\scz{1}}{\scFP{2}}\p\scbbe{} = \inb{-l\p \scFP{2}}\p\scbbe{};\\
\scba{\scR{\scx{A}}} &= \scMp{\scz{1}}{\scR{\scx{A}}}\p\scbbe{} = 0\quad\text{(сила \scR{\scx{A}} проходит через \scz{1})};\\
\scba{\scR{\scy{A}}} &= \scMp{\scz{1}}{\scR{\scy{A}}}\p\scbbe{} = \inb{4\p l\p \scR{\scy{A}}}\p\scbbe{}.
\end{aligned}
\end{equation*}

% 86.jpg

Итоговое выражение для виртуальной работы будет получено алгебраическим суммированием виртуальных работ отдельных сил:
\begin{equation*}
\scba{\beta} = \inp{-3\p l\p \scFP{1} - l\p \scFP{2} + 4\p l\p \scR{\scy{A}}}\p\scbbe{} = 0.
\end{equation*}

Выражение в скобках представляет собой обобщённую силу по координате~\scbbe{} и, в соответствии с условиями равновесия системы, должно быть равно нулю:
\begin{equation*}
-3\p l\p \scFP{1} - l\p \scFP{2} + 4\p l\p \scR{\scy{A}} = 0.
\end{equation*}

Из рассмотренных условий равновесия анализируемой системы получены два уравнения:
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
-\scFP{1}\p l + \scR{\scy{A}}\p 2\p l - \scR{\scx{A}}\p h &= 0;\\
-3\p l\p \scFP{1} - l\p \scFP{2} + 4\p l\p \scR{\scy{A}} &= 0.
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}

Из второго уравнения можно напрямую определить реакцию по вертикальной оси:
\begin{equation*}
\scR{\scy{A}} = \frac{3\p \scFP{1} + \scFP{2}}{4} = \frac{1}{4}\p\inp{3\p \scFP{1} + \scFP{2}}.
\end{equation*}

Подставив \scR{\scy{A}} в первое уравнение, найдём реакцию по горизонтальной оси:
\begin{gather*}
\scR{\scx{A}} = \frac{2\p l\p \scR{\scy{A}} - l\p \scFP{1}}{h}\\
\scR{\scx{A}} = \frac{1}{h}\p\inp*{\half\p l\p\inp{3\p \scFP{1} + \scFP{2}} - l\p \scFP{1}} =\\
=\frac{1}{h}\p\inp*{\half\p l\p \scFP{1} + \half\p l\p \scFP{2}} =
\frac{l}{2\p h}\p\inp{\scFP{1} + \scFP{2}}.
\end{gather*}

Таким образом, искомая реакция опоры~\scR{A} определена как суперпозиция её ортогональных составляющих:
\begin{align*}
\scR{\scx{A}} &= \frac{l}{2\p h}\p\inp{\scFP{1} + \scFP{2}};\\
\scR{\scy{A}} &= \frac{1}{4}\p\inp{3\p \scFP{1} + \scFP{2}}.
\end{align*}

\subsection{Задача <<балка на опорах>>}

Пусть имеется система, изображённая на~\cref{img:86-1}, состоящая из трёх последовательно шарнирно скреплённых (в точках $B$ и $D$) стержней.
Правый конец этой составной балки заделан в точке $E$.
Левый конец левого стержня (точка $A$) и центр среднего стержня (точка $C$) опираются на цилиндрические шарнирные опоры на катках.
Размеры стержней \scseg{AB} и \scseg{DE} совпадают и равны $2\p l$.
Размер стержня \scseg{BD} составляет $4\p l$.
На конструкцию действуют силы \scFP{1} (приложена посередине между точками $A$ и $B$), \scFP{2} (приложена посередине между точками $B$ и $C$), \scFP{3} (приложена посередине между точками $C$ и $D$), \scFP{4} (приложена посередине между точками $D$ и $E$).
Все перечисленные силы постоянны и равны \scFP{}.
\begin{figure}[ht]
 \centering
% \includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/scanned/86-1}
 \input{images/pdf/3-1_13.tikz}
 \caption{}
 \label{img:86-1}
\end{figure}

Считая \scFP{} и $l$ заданными, определим реакции опоры $A$ (\scR{A}), опоры $C$ (\scR{C}) и заделки $E$ (т.\:е. силу реакции~\scR{E} и момент реакции \scM{E}) с использованием принципа виртуальных перемещений.

Следует отметить, что в изображённой ситуации силы реакции (\scR{A}, \scR{C}, \scR{E}) будут направлены вертикально вверх, а момент реакции (\scM{E}) "--- вокруг оси, проходящей через точку $E$ и ортогональной плоскости рисунка.

Изображённый на~\cref{img:86-1} механизм не имеет степеней свободы (неподвижен, при условии что его части являются твёрдыми телами).
Для того чтобы использовать принцип виртуальных перемещений, необходимо освободить конструкцию от связи.
Для этого используем принцип освобождаемости от связи: мысленно отбросим связь (опору $A$) и заменим её реакцией, а заделку в точке $E$ заменим на неподвижный цилиндрический шарнир.
Следует отметить, что в механизме при этом ничего не изменится: он по-прежнему должен будет остаться неподвижным, что будет обеспечиваться силой реакции связи.
Однако в новом состоянии он получит возможности к движению, что позволит использовать принцип виртуальных (возможных) перемещений, исходящих из условия его нахождения в положении равновесия.

За счёт освобождения от связи система получит три степени свободы.
Введём соответствующие им обобщённые координаты:
$\scq{1} = \alpha$ (\cref{img:86-2}),
$\scq{2} = \beta$ (\cref{img:87-1}),
$\scq{3} = \gamma$ (\cref{img:87-2}).

Следует отметить, что в соответствии с принципом виртуальных перемещений освобождённая от части связей система будет находиться в положении равновесия при условии, что обобщённые силы по двум её обобщённым координатам окажутся равными нулю:
$\scQ{\alpha} = 0$, $\scQ{\beta} = 0$, $\scQ{\gamma} = 0$.
Ниже последовательно проанализируем оба приведённых условия.

Для поиска обобщённой силы по заданной обобщённой координате определим виртуальную работу по соответствующей координате и поделим её на виртуальное перемещение по этой координате.
Сначала определим виртуальную работу по координате $\alpha$.
В этом случае нас не интересует движение по координатам $\beta$ и $\gamma$, поэтому <<замораживаем>> связи по ним, что эквивалентно смене шарнира на заделку в опоре $E$ и введению единого (сварного) стержня между точками $B$ и $E$, как это показано на~\cref{img:86-2}.
\begin{figure}[ht]
 \centering
% \includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/scanned/86-2}
 \input{images/pdf/3-1_14.tikz}
 \caption{}
 \label{img:86-2}
\end{figure}

Тогда, воспользовавшись соображениями, аналогичными предыдущей задаче, определим реакцию~\scR{A}, которая в соответствии с принципом виртуальных перемещений уравновесит анализируемую систему:
\begin{gather*}
\scba{\alpha} = \scba{\scFP{1}} + \scba{\scR{\scx{A}}} + \scba{\scR{\scy{A}}};\\
\scba{\scFP{1}} = \inb*{-\scFP{}\p l}\p\scbal{};\\
\scba{\scR{\scx{A}}} = 0\p\scbal{};\\
\scba{\scR{\scy{A}}} = \inb*{\scR{\scy{A}}\p 2\p l}\p\scbal{};\\
\scba{\alpha} = \inb*{-\scFP{}\p l + \scR{\scy{A}}\p 2\p l}\p\scba{};\\
\scQ{\alpha} = -\scFP{}\p l + \scR{\scy{A}}\p 2\p l = 0 \implies
\scR{\scy{A}} = \frac{\scFP{}\p l}{2\p l} = \half\p\scFP{};\\
\scR{A} = \half\p\scFP{}.
\end{gather*}

% 87.jpg

Затем определим виртуальную работу по координате $\beta$.
В этом случае нас не интересует движение по координатам $\alpha$ и $\gamma$, поэтому <<замораживаем>> связи по ним, что эквивалентно смене шарнира на заделку в опоре $E$ и введению единого (сварного) стержня между точками $A$ и $D$, как это показано на~\cref{img:87-1}.
\begin{figure}[ht]
 \centering
% \includegraphics[width=0.55\linewidth]{images/scanned/87-1}
 \input{images/pdf/3-1_15.tikz}
 \caption{}
 \label{img:87-1}
\end{figure}

Тогда, вновь воспользовавшись ранее разобранным подходом, определим реакцию~\scR{C}, которая в соответствии с принципом виртуальных перемещений уравновесит анализируемую систему:
\begin{gather*}
\scba{\beta} = \scba{\scR{A}} + \scba{\scFP{1}} + \scba{\scFP{2}} + \scba{\scFP{3}} + \scba{\scR{C}};\\
\scba{\beta} = \inb[\Big]{
\half\p \scFP{}\p 6\p l - \scFP{}\p 5\p l - \scFP{}\p 3\p l - \scFP{}\p l + \scR{C}\p 2\p l}\p\scbbe{};\\
\scQ{\beta} = 0;\\
-6\p \scFP{}\p l + 2\p \scR{C}\p l = 0;\\
\scR{C} = 3\p \scFP{}.
\end{gather*}

Затем определим виртуальную работу по координате $\gamma$.
В этом случае нас не интересует движение по координатам $\alpha$ и $\beta$, поэтому <<замораживаем>> связи по ним, что эквивалентно введению единого (сварного) стержня между точками $A$ и $E$, как это показано на~\cref{img:87-2}.
\begin{figure}[ht]
 \centering
% \includegraphics[width=0.55\linewidth]{images/scanned/87-2}
 \input{images/pdf/3-1_16.tikz}
 \caption{}
 \label{img:87-2}
\end{figure}

% NB: E - это точка
Тогда, вновь воспользовавшись ранее разобранным подходом, определим реакцию~\scM{E}, которая в соответствии с принципом виртуальных перемещений уравновесит анализируемую систему:
\begin{gather*}
\scba{\gamma} = \inb[\Big]{
\half\p \scFP{}\p 8\p l - \scFP{}\p 7\p l - \scFP{}\p 5\p l + 3\p \scFP{}\p 4\p l - \scFP{}\p 3\p l - \scFP{}\p l + \scM{E}
}\p\scvirt{\gamma};\\
\scQ{\gamma} = 0;\\
\scM{E} = 0.
\end{gather*}

Из рассмотренных ситуаций невозможным оказалось определить только реакцию~\scR{E}.
Для её вычисления проанализируем альтернативно изменённую с использованием принципа освобождаемости от связей систему:
полностью удалим заделку в точке $E$, оставив правый конец балки свободным (\cref{img:87-3}).
\begin{figure}[ht]
 \centering
% \includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/scanned/87-3}
 \input{images/pdf/3-1_17.tikz}
 \caption{}
 \label{img:87-3}
\end{figure}
\FloatBarrier

За счёт освобождения от связи система получит одну степень свободы.
Введём соответствующую ей обобщённую координату: $\scq{4} = \theta$ (\cref{img:87-3}).

Тогда, вновь воспользовавшись ранее разобранным подходом, определим реакцию~\scR{E}, которая в соответствии с принципом виртуальных перемещений уравновесит анализируемую систему:
\begin{gather*}
\scba{\theta} = \inb*{-\scFP{}\p l + \scR{\scy{E}}\p 2\p l}\p\scvirt{\theta};\\
\scR{\scy{E}} = \half\p \scFP{} = \scR{E}.
\end{gather*}

% 88.jpg


\subsection{Задача <<трёхшарнирная система>>}

Пусть имеется система, состоящая из трёх шарнирно скреплённых (в~точках $B$ и $C$) стержней, изображённая на~\cref{img:88-1}.
Стержни \scseg{AB} и \scseg{CD} расположены вертикально.
Стержень \scseg{BC} соединяет их.
Длину стержня \scseg{AB} обозначим $h$;
тогда длина стержня \scseg{CD} будет $2\p h$.
К центрам стержней \scseg{BC} и \scseg{CD} приложены постоянные горизонтальные силы \scFP{1} и \scFP{2}, соответственно.
Вертикальная стойка \scseg{AB} защемлена в сечении $A$.
Стержень \scseg{CD} закреплён на неподвижном цилиндрическом шарнире в точке $D$.
\begin{figure}[ht]
 \begin{minipage}{0.48\textwidth}
  \centering
%  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/scanned/88-1}
  \input{images/pdf/3-1_18.tikz}
  \caption{}
  \label{img:88-1}
 \end{minipage}
 \hfill
 \begin{minipage}{0.48\textwidth}
  \centering
%  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/scanned/88-2}
  \input{images/pdf/3-1_19.tikz}
  % BUG: в оригинале над дельта_r не было векторов
  \caption{}
  \label{img:88-2}
 \end{minipage}
\end{figure}

Определим горизонтальную составляющую реакции в сечении $A$.

Для этого, по аналогии с предыдущими задачами, отбросим связь, препятствующую горизонтальному смещению точки $A$,
т.\:е. заменим заделку на цилиндрический шарнир на катках (\cref{img:88-2}).
При этом зафиксируем дополнительно появившиеся степени свободы: заменим шарниры в точках $A$ и $B$ на сварочное соединение.
Тогда система будет иметь только одну степень свободы.
Введём соответствующую ей обобщённую координату~$\phi$ и её виртуальное изменение~\scbph{}.

В этом случае в первом приближении можно посчитать часть механизма \scmath{ABC} движущейся поступательно влево (в силу малости виртуального перемещения~\scbph{} дуга, описываемая точкой $C$, совпадёт с линейным перемещением~\scbr{C}).
Тогда виртуальные перемещения точек поступательно движущегося фрагмента механизма будут равны.
С использованием принципа виртуальных перемещений (действуя аналогично предыдущим задачам) получим искомую реакцию:
\begin{gather*}
\Abs{\scbr{A}} =
\Abs{\scbr{B}} =
\Abs{\scbr{1}} =
\Abs{\scbr{C}};\\
\scRv{A_x}\p\scbr{A} + \scFPv{1}\p\scbr{1} + \scFPv{2}\p\scbr{2} = 0;\\
\Abs{\scbr{C}} = 2\p h\p\scbph{};\\
\Abs{\scbr{2}} = h\p\scbph{};\\
\inp*{
\scR{A_x}\p 2\p\bcancel{h} + % NB: делим обе части на h
\scFP{1}\p 2\p\bcancel{h} +
\scFP{2}\p\bcancel{h}
}\p\scbph{} = 0;\\
\scR{A_x} = -\scFP{1} - \frac{\scFP{2}}{2}.
\end{gather*}

%\clearpage
